{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về sức khỏe bé 2,5 tháng tuổi", "question": "Kính chào BS!Cho em  hỏi 1 số vấn đề sau:- Trước đây bé đi tiêu đều đặn mỗi ngày, phân màu vàng. Từ lúc 2 tháng tuổi bé tiêm ngừa Infanrix, uống Rotarix, bé rất ít đi tiêu và nếu 5 ngày thấy bé không đi tiêu, em bơm rectiofar 3ml vào hậu môn thì bé mới chịu đi ngoài (ngày đi 3 lần, đi nhiều và phân màu xanh). BS có thể tư vấn giúp em khắc phục tình trạng này không ah?- Từ lúc 2 tháng tuổi tới nay bé tiểu nhiều ban ngày và đêm ít tiểu, bé bú ít hơn trước đây và ham chơi hơn bú. Em sợ bé không bú nhiều, không tăng cân được.- Từ lúc 1 tháng tuổi, mỗi khi bé nói chuyện ban ngày hoặc mới thức dậy lúc sáng sớm, em có cảm giác bé bị chảy nước mũi và khò khè nhưng hút mũi vẫn không thấy gì cả, em vẫn vệ sinh mũi cho bé hàng ngày bằng nước muối sinh lý Natri Clorid 0.9 nhưng vẫn không khỏi (kể cả xịt mũi bé bằng Sterimar baby)Rất mong BS tư vấn giúp em ba vấn đề trên, em chân thành cám ơn!", "answer": "Chị Nttp thân mến, ,Chúc chị và bé khỏe.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Da mặt có các đốm vàng", "question": "Xin bác sỹ cho em hỏi!Em bé nhà em được 7 tuần tuổi, cháu nặng 5,5Kg, cháu bú mẹ hoàn toàn. Thời gian gần đây khi cho cháu tắm nắng thì em phát hiện thấy các hiện tượng là- Ở phần tròng trắng mắt cháu có mầu vàng nhạt- Trên da mặt cháu cũng có xuất hiện một vài điểm vàngCháu vẫn bú mẹ đều, vẫn đi tiêu và đi tiểu thường xuyênmong bác sỹ cho biết cháu có hiện tượng như vậy là của bệnh gì, và cách chữa trị như thế nào. Nhà em ở Thanh Hoá rất xa bệnh viện Nhi, cháu lại đang nhỏ nên chưa có điều kiện cho cháu đi khám được", "answer": "Anh Hùng thân mến,,Bé bị vàng da thì thường sẽ vàng mắt. Nếu 7 tuần tuổi mà còn vàng da thì có thể vàng da do sữa mẹ (không nguy hiểm, vẫn bú mẹ được) nhưng cũng có thể là vàng da do có bệnh lý. Nếu bé có những lúc đi phân bạc màu thì anh nên đưa bé đi khám gấp vì có thể bé bị bệnh lý tắc mật bẩm sinh, cần mổ càng sớm càng tốt. Nếu bé vẫn bú tốt, lên cân, phân vàng thì anh có thể thử tạm  ngưng bú sữa mẹ 2 ngày (vắt sữa mẹ bỏ, bú bằng sữa bột hay bắt sữa mẹ đun sôi lên rồi để nguội và cho bé bú). Nếu bé giảm vàng da thì có thể là vàng da do sữa mẹ, vẫn tiếp tục bú mẹ được, từ từ bé sẽ hết vàng da. Tuy nhiên, tôi khuyên anh nên đưa bé đến cơ sở y tế để bé được chẩn đoán chính xác và điều trị kịp thời. ,Chúc anh và bé khỏe.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay nhợn ói khi bắt đầu ngậm vú mẹ", "question": "Chào bác sỹ! Bé nhà em được 3 tháng rồi vừa bú mẹ vừa bú sữa bột, tại sao bé hay nhợn ói khi mới bắt đầu ngậm vú mẹ và khi bú được hai hơi sữa bé nhã ra, khi bú lại ngậm đầu vú không được bé nghiến rất đau và bé không bú nữa mặc dù bé rất đói. Em chuẩn bị đi làm rồi mà bé lại không chịu bú bình phải đút từng muỗng sữa xin bác sỹ tư vấn ( trong hai tháng đầu bé vẫn bú bình nhưng từ từ bé bỏ hẳn và bây giờ không bú nữa chỉ bú mẹ thôi ). Cám ơn bác sỹ rất nhiều.", "answer": "Chị Hồng Thắm thân mến,,Bé nhợn ói khi ngậm vú mẹ và nhả vú khi mới nút được vài cái có thể do sữa mẹ xuống nhiều quá làm bé không nuốt kịp. Chị nên kẹp đầu vú bằng 2 ngón tay để chặn bớt sữa, tránh sữa xuống nhanh quá. Khi cho bé bú mẹ, chị nên cho bé ngậm sâu vào quầng vú, không nên chỉ ngậm đầu vú. Chị cũng nên xem  lại cách bế bé cho bú có đúng chưa. Khi bú, bé phải được nằm úp bụng vào bụng mẹ, để cổ bé thẳng mới dễ nuốt sữa. Các bà mẹ hay sai lầm khi bế bé nằm ngữa rồi vặn cổ bé vào vú mẹ làm bé khó nuốt. Chị cũng không nên ăn nhiều chất gia vị, không uống cà phê vì có thể làm sữa có mùi khó chịu. Mẹ đi làm thì khi bé ở nhà không có mẹ đành phải uống bằng muỗng nếu không chịu bú bình. Chị cố gắng cho bé bú vào buổi trưa và bú nhiều lần vào ban đêm để bù lại.,Chúc chị và bé khỏe.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên rơ lưỡi bé", "question": "Thưa Bác sĩ,Có người bảo không nên rơ lưỡi bé vì khi rơ lưỡi sẽ mang vi khuẩn vào miệng bé. Vậy có nên rơ lưỡi bé không?Bé cào đầu làm sướt da đầu, làm mủ. Nên mua thuốc gì thoa cho mau lành?Cảm ơn Bác sĩ nhiều.Chúc sức khỏe,Le Thi Hanh", "answer": "Chị Hạnh thân mến, ,Em bé cần được rơ miệng mỗi ngày, nếu không sẽ dễ bị nấm miệng (đẹn miệng), nhất là những bé bú mẹ. Chị nên dùng gạc vô trùng (có bán ở các nhà thuốc tây), quấn quanh ngón tay, thấm với nước muối sinh lý (Natri Clorid  0,9%) rồi lau nhẹ nhàng lên lưỡi bé, vùng bên trong má, vùng vòm khẩu (nắp vọng), nướu, môi. Mỗi ngày làm ít nhất 1 lần hay khi thấy lưỡi bé dơ (nên làm trước khi bú để tránh ọc ói).,Da đầu bé bị trầy xước, chị có thể xử trí tại nhà như sau: lau sạch bằng nước muối sinh lý hay cồn 70 độ, sau đó bôi thuốc Milian, mỗi ngày 4 lần. Nếu không đỡ hay có mủ, sưng đỏ, sốt thì nên đi khám bệnh để được bác sĩ kê thêm thuốc.,Chúc chị và bé khỏe ,BS. CKI Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Roi loan tieu hoa keo dai!", "question": "Thua bac si!Be nha em duoc 7 thang. Be bu me va sua ngoai. nhung tu khi be duoc 2 thang den gio be hay di phan nhot. Ke ca khi cho be an dam ca rot (be di phan con long va nhieu lan hon).Ban dau vi thay be van len kg nen nha em k dua di kham.Nhung 2thang nay be van cu mai 7.9kg. Da dua be di kham nhieu lan, cac bac si nguoi thi ket luan roi loan tieu hoa, di ung sua bo, tieu chay keo dai…Sau dot cho be uong thuoc 5 ngay theo don cua bsi (Neopeptine, Enterogerminal, Kem) be lai bi nhu cu, mac du be trong thoi gian uong thuoc thi phan thanh khuon dai.Hien gio be nha em an rat it, co cam giac be khong biet doi, chi bu duoc 180ml sua/ngay (tinh luon ca dem), va an duoc 50ml chao, nua trai chuoi cau.2-3 ngay be moi di i mot lan.hom 7.8 Em da dua phan be di xet nghiem o benh vien huyen. Ho ket luan khong co ki sinh trung gay benh, bach cau (+). Ho bao phan be binh thuong, nhung sau 2tieng hom do, be lai i tiep. Lan nay phan be nhay co lan mau.Em thuc su khong hieu vay la sao?Bac si cho em hoi:1. Phan be i cung ngay nhung lan sau co the cho ket qua khac phai khong a?2. Em nghe noi co nhieu xet nghiem khac nhau (cay phan..),vay em chi xet nghiem o bvien huyen the co duoc k a?(Vi khi em di kham o bv Nhi Dong 2 TP thi bsi bao em mang phan len xet nghiem.Nhung nha em o xa, di len tp nhanh lam pai mat 2tieng, the thi khi xet nghiem ket \xadqua lieu co dung?) Gio Em muon khi nao be i, em se lay phan dua len tp luon nhung lieu co pai cho lay so, roi moi dc vao kham va xin giay xet nghiem?3. Voi luong an it nhu vay, hien nay be e dang co bieu hien thieu chat:- canxi (be hay do mo hoi dau, rung toc, kho chiu but rut khi ngu dem, giat minh va dang ngu het to).- Nuoc (thop be nhay lien tuc)- Vit C (da o xung quanh mong tay bi  xuoc).Do la nhung bieu hien ma em thay duoc,Hien gio em dang roi lam, chi mong co duoc loi khuyen cua bac si ma thoi. rat mong nhan duoc su hoi am som cua bac si.", "answer": "Bạn Vân thân mến,,Bé của bạn có những biểu hiện của dị ứng protein sữa bò như đi tiêu phân máu, rối loạn đi cầu, biếng ăn…Bạn nên đưa bé đến khám khoa tiêu hóa của bệnh viện Nhi đồng hay Trung tâm Dinh dưỡng để được chẩn đoán chính  xác. Khi cấy phân thì mẫu phân phải được xử lý ngay nên nếu bạn để 2 tiếng thì không còn chính xác. Khi lấy mẫu thì phải lấy đúng phần phân bất thường nhất vì nếu bạn lấy không đúng thì cũng có thể cho kết quả không chính xác. Trong khi chờ đợi được khám và điều trị, bạn nên tăng lượng sữa mẹ, bú mẹ hoàn toàn càng tốt nếu mẹ đủ sữa. Bạn có thể cho bé ăn ngày 3 cữ, mỗi cữ ít thôi cũng được nhưng phải đảm bảo đủ 4 nhóm thực phẩm và đổi món mỗi bữa để bé không ngán. Bạn nên cho bé ăn thêm phô-mai, sữa chua (yaourt), uống nước trái cây, ăn đu đủ, xoài chín. Bạn cũng nên cho bé uống một loại si rô multivitamines để bổ sung các vitamine cần thiết cho bé (Vitarals, Appeton infant drops…).,Chúc bé mau lành bệnh.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiem ngua – uong thuoc", "question": "Chao Bac si!Be duoc 3 thang tuoi,  be bi lo luoi, bac si kham be va cho cac loai thuoc sau:1. Erthromycine 250mg2. Vitamin PP3. Citrina Com4. Chlorphenirami ne 4mgBe vua moi tiem Vac xin DPT – VGB-Hib (phong benh Bach hau, Ho ga, Uon van, viem gan B va Hib), va dang uong thuoc ha sot.Vay cho em hoi: Co the cho be uong cac loai thuoc do khi vua moi tiem ngua duoc khong?Nho Bac si tu van gap! Chan thanh cam on!", "answer": "Chị Thảo thân mến,,Bé vừa tiêm ngừa có thể uống các thuốc trên.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tám tháng chưa mọc răng", "question": "Bé tám tháng chưa mọc răng, liệu có thiếu canxi không bác sĩ? Trộm vía Bé nhà em ăn , ngủ vẫn tốt.", "answer": "Chào bạn,,Bé tám tháng tuổi chưa mọc răng có thể do thiếu vitamin D hay canxi nhưng cũng có thể do tuổi mọc răng của bé chậm. Nếu chiều cao cân nặng của bé vẫn bình thường và lượng sữa của bé uống trên 500 mL/ngày nhưng dưới 1000 mL/ngày thì bạn có thể bổ sung cho bé mỗi ngày 400 UI vitamin D, phơi nắng sáng mỗi ngày. Bé có thể mọc răng chậm di truyền (giống ba mẹ), nhưng khi mọc sẽ  mọc một lúc nhiều răng. ,Chúc bạn và bé khỏe,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Lo luoi!", "question": "Chao Bac si!Con em duoc 3 thang tuoi, be vua moi het nam mieng duoc 1 tuan, va bay gio tren luoi cua be (o sau ben trong gan Amidan) co lom dom cac  mang bam mau trang va luoi do tuoi nhu bi lo loet. Moi khi be bu be gong nguoi va rat kho chiu. Be khong nong, khong sot, khong oi, 4 ngay di ngoai 1 lan (phan binh thuong). Cho em hoi be bi benh gi?Chan thanh cam on!", "answer": "Bạn Thảo thân mến,,Theo như mô tả của bạn, con của bạn có thể bị viêm loét miệng. Bạn nên đưa đến bác sĩ để được khám và điều trị.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vàng da sơ sinh, chỉ số nồng độ bilirubin/máu là 510 umol/l", "question": "Bé nhập viện ở 6 ngày tuổi khi bị chứng ngủ li bì, không đi ngoài, bỏ bú, vào viện thì đo Nồng độ Bilirubin/máu là 510 umol/L. chiếu đèn đến ngày thứ 4 thì giảm xuống còn 280. Vậy xin bs cho hỏi vào viện muộn như vậy có ảnh hưởng đến bé không? Có để lại Di chứng gì không?", "answer": "Chào bạn,\nBé của bạn bị vàng da tăng bilirubine gián tiếp khá nặng nhưng theo bạn kể thì chưa thấy các dấu hiệu nặng nhất của vàng da nhân như gồng người, co giật, trợn mắt, khóc thét. Như vậy bạn có thể hy vọng bé không bị di chứng thần kinh. Tuy nhiên, bé cần được theo dõi phát triển tâm thần vận động cho đến 2 tuổi để có thể phát hiện kịp thời các di chứng thần kinh nếu có. Ngoài  ra, bé cần được đo thính lực để phát hiện di chứng nghe kém để điều trị sớm. Bạn nên đưa bé đến khoa vật lý trị liệu của bệnh viện Nhi đồng hay Từ Dũ để bé được khám về vận động khi bé được 1 tháng tuổi,Chúc bạn và bé khỏe.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bat thuong o vung kin cua be", "question": "Kinh thua Bac syEm sinh be duoc 3 tuan, nhung trong may ngay gan day, tai vung kin cua be co ra chat dich mau trang. Bac sy co the cho biet be bi gi va phuong phap dieu tri nhu the nao giup em?Ngoai ra be rat hay van minh, moi lan van minh be do tim het toan than, Bac sy co the cho biet nguyen nhan va cach dieu tri nhu the nao giup em?Cam on Bac sy.", "answer": "Chào chị,,Khi mang thai, lượng nội tiết tố nữ (hormon estrogen) trong máu của mẹ qua nhau thai vào máu con. Sau khi sinh, lượng nội tiết tố này bị sụt giảm ở trẻ sơ sinh do không còn gắn với nhau thai nữa dẫn đến hiện tượng âm đạo ra chất dịch trắng giống như huyết trắng. Đây là hiện tượng bình thường, bạn chỉ cần vệ sinh vùng kín của bé bằng bông gòn sạch và nước ấm, chùi từ trên  xuống dưới, không chùi ngược từ hậu môn lên vì có thể làm những chất dơ ở hậu môn nhiễm vào vùng kín của bé. Hiện tượng này sẽ tự hết sau vài ngày. Tuy nhiên, nếu chất dịch trắng này có mùi hôi hay kéo dài thì chị nên đưa bé đến bác sĩ xem liệu có phải bé bị viêm nhiễm không.,Bé hay bị vặn mình có thể do thiếu vitamin D. Chị nên cho bé phơi nắng sáng 20 phút mỗi ngày. Nếu không giảm thì chị nên đưa bé đến bác sĩ để được chẩn đoán chính xác hơn.,Chúc bạn và bé khỏe,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
